\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

Задача была решена полностью.
\begin{enumerate}
\item В качестве первого этапа работы была построена и решена краевая задача, позволяющая описать течение, эквивалентное процессу взрыва согласно ТЖМ.
\item Сформулированная на первом этапе математическая модель взрыва была переформулирована на язык Haskell с расчётом на технику многопоточности.
\end{enumerate}

Следует отметить крайнюю лёгкость написания программ на языке Haskell, по сравнению с С --- традиционным языком для написания программ, занимающихся сложными вычислениями.
В некоторых случаях определение подпрограммы на Haskell с точностью до обозначений напоминает определение соответствующей математической функции.

Разработано консольное приложение для ОС GNU\textbackslash Linux, позволяющее произвольно задавать параметры модели и получать чертежи свободной поверхности, соответствующей заданным параметрам.
В качестве дополнения для облегчения анализа реализована возможность массового вывода чертежей, с варьированием заранее заданного параметра.
При запуске возможно задать количество доступных на аппаратной базе ядер для распараллеливания вычислений.
Приложение переносимо на другие операционные системы, при условии, что оно должно быть предварительно скомпилировано перед использованием. 

Сформулированная модель может быть с учётом её недостатков, отмеченных в разделе \ref{section:results-plots}, использована для расчётов реальных воронок от взрывов заглублённых зарядов. Полученные формулы достаточно общие, чтобы использовать их для моделирования взрывов зарядов любой формы, не ограничиваясь эллипсоидами. В перспективе видится возможность вывода решения ещё более общей задачи, в различных постановках.

Реализованная программа может быть с учётом особенностей работы, выявленных в разделе \ref{section:results-calcs}, дополнена и развита до полноценного приложения, пригодного для использования на местах конкретными специалистами по взрывотехнике.

Полученная программа может быть использована несколькими способами:
\begin{enumerate}
\item для реальных расчётов воронок от взрывов заглублённых зарядов эллиптической формы;
\item для дальнейших исследований в области моделирования взрывов при помощи ТЖМ;
\item в качестве примера для студентов младших курсов по дисциплине <<параллельные вычисления>>.
\end{enumerate}

О данной работе был сделан доклад \cite{diploma:Safronov} на межрегиональной научно-практической конференции студентов, аспирантов и молодых учёных <<III Камские чтения>>, занявший 2 место в секции <<Естественные науки>>.

Представляется целесообразным продолжить работу по данной теме. Полученные в рамках решения данной задачи результаты подтверждают необходимость дальнейших исследований. Также заметим, что характерные особенности решения задачи безоговорочно требуют применения вычислительной техники для получения необходимого результата, поэтому данная работа в целом находится на стыке двух наук: математической физики и инженерии программного обеспечения, представляя собой синтетическую задачу, с образовательной, прикладной и научной точек зрения весьма полезную.
