\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
В последнее время при производстве различного рода работ всё более широкое применение находят технологии, основанные на использовании энергии взрыва. Взрыв представляет собой сложную цепь физико-химических процессов, включающую в себя детонацию взрывчатого вещества, распространение ударных волн, фазовые превращения, пластическое течение среды, деформацию и разрушение. Для полного всестороннего изучения взрыва в сплошной среде применяются такие теории, как теория детонации, газовой динамики, твёрдого деформируемого тела, баллистики и многие другие.

Одной из основных задач, возникающих при использовании взрывов на выброс, является задача определения размеров и формы воронок (при взрыве сосредоточенных зарядов) или выемок (при взрыве шнуровых зарядов) выброса в зависимости от геометрии области, свойств грунта, энергетической характеристики заряда, а также его формы и расположения. Важность этой задачи обусловлена широким применением удлинённых линейно-распределённых или шнуровых зарядов при строительстве каналов, дамб и т. п.

Существуют различные подходы к исследованию этой задачи. Один из них состоит в обобщении опыта применения взрыва и экспериментальных данных и в построении на этой основе эмпирических формул (см., напр., \cite{diploma:148}). Получающиеся при этом формулы довольно просты и удобны в использовании. Однако применимость их ограничена, т. к. они в основном позволяют рассчитывать взрывы на выброс в однородном полупространстве.

Другой подход заключается в создании математических моделей, описывающих основные процессы, происходящие при взрыве. Ряд авторов (см., напр., \cite{diploma:Broud}, \cite{diploma:36}) при построении таких моделей стремятся учесть, по возможности, все стороны явления. При этом появляется возможность изучения влияния отдельных факторов на действие взрыва, но исследование взрыва сводится к решению сложных математических задач, требующих привлечения самых современных ЭВМ. Вследствие этого применимость таких моделей также ограничена, и используют их лишь для расчёта единичных взрывов, в основном, ядерных.

Из сказанного ясно, что побуждало многих исследователей к созданию различных моделей взрыва в грунте. При этом стремились, чтобы модель позволяла достаточно полно изучать основные явления взрыва и была сравнительно проста. По-видимому, наиболее теоретически обоснованной моделью, позволяющей в ряде случаев находить форму выемки выброса при взрыве шнурового заряда, является твёрдо-жидкостная модель (ТЖМ) взрыва на выброс, предложенная М. А. Лаврентьевым \cite{diploma:Lavrent} и применённая впервые к решению конкретных задач В. М. Кузнецовым \cite{diploma:Kuznetsov1}, \cite{diploma:Kuznetsov2}. Согласно этой модели, основанной на импульсно-гидро\-динамической постановке \cite{diploma:Vlasov}, граница выемки выброса находится как линия тока, вдоль которой скорость постоянна и равна критической, характеризующей среду.

За последние 20 лет, прошедших с момента опубликования монографии \cite{phys:Ilyinskij}, судя по всему, не было выпущено больше ни одной работы, в которой применялась бы ТЖМ как средство решения прикладных задач использования взрывов на выброс.

Задача, рассмотренная в данной работе, является обобщением задачи, решённой в других постановках Котляром Л. М. \cite{phys:Kotlyar}, Ильинским Н. Б. \cite{phys:Ilyinskij} и Мартынюком П. А. \cite{phys:Martynjuk}. В работе \cite{phys:Kotlyar} рассматривается криволинейный незаглублённый заряд (расположенный на поверхности грунта), в работе \cite{phys:Ilyinskij} заряд полигональной формы, а \cite{phys:Martynjuk} сводит взрыв кругового заряда к взрыву точечного заряда, теряя общность.

\textbf{Постановка задачи.} \textit{Требуется найти геометрическое место точек, расположенных на границе воронки взрыва заряда эллиптической формы, заглублённого в грунт. Для простоты взрыв рассматривается на двухмерной плоскости, что позволяет экстраполировать результат двояко: как взрыв заряда в форме эллипсоида вращения, или как взрыв шнурового заряда эллиптического сечения.}

Работа будет состоять из двух этапов. На первом этапе мы построим чисто математическую модель взрыва, состоящую из одной функции, которая позволяет найти искомую границу воронки взрыва исходя из его физических параметров. На втором этапе математическая модель будет транслирована в программный код, позволяющий исследовать модель средствами персонального компьютера.

В последние годы (2006--2010 и далее) наблюдается значительный тренд на использование многопроцессорных (в настольных системах --- многоядерных) технологий в компьютерной индустрии \cite{comp:CompArch}, обусловленный технологическими трудностями, препятствующими развитию традиционных однопроцессорных/одноядерных решений. Многопроцессорный подход предполагает разработку программного обеспечения, явно предусматривающего его возможное выполнение в среде, способной выполнять некоторые вычисления параллельно. Для разработки такого рода <<параллельного>> ПО требуется использовать вполне определённые методики программирования, однако, преимущества в виде многократного увеличения производительности, полученные при их использовании, перевешивают сложности разработки.

Таким образом, \textbf{дополнительные требования} к решению задачи следующие. \textit{Запрограммировать вычисления полученной на первом этапе математической модели таким образом, чтобы в наиболее возможно полной мере воспользоваться возможностями многопроцессорной/многоядерной архитектуры современной вычислительной техники.}

\textbf{Целью} настоящей работы является:
\begin{enumerate}
\item решить задачу, являющуюся обобщением более ранних работ в данной области;
\item предоставить средство расчётов реальных границ воронок от взрывов, масштабируемое и пригодное для выполнения на высокопроизводительной вычислительной технике, эксплуатирующей параллельность вычислений.
\end{enumerate}
